Решения учебных заданий Stepik.org

Alg 2.1 Задача на программирование: небольшое число Фибоначчи 
Дано целое число 1≤n≤401≤n≤40, необходимо вычислить nn-е число Фибоначчи (напомним, что F0=0F0=0, F1=1F1=1 и 
Fn=Fn−1+Fn−2Fn=Fn−1+Fn−2 при n≥2n≥2).

Alg 2.2 Задача на программирование: последняя цифра большого числа Фибоначчи
Дано число 1≤n≤1071≤n≤107, необходимо найти последнюю цифру nn-го числа Фибоначчи.
Как мы помним, числа Фибоначчи растут очень быстро, поэтому при их вычислении нужно быть аккуратным с переполнением. 
В данной задаче, впрочем, этой проблемы можно избежать, поскольку нас интересует только последняя цифра числа Фибоначчи: 
если 0≤a,b≤90≤a,b≤9 — последние цифры чисел FiFi и Fi+1Fi+1 соответственно, то (a+b)mod10(a+b)mod10 — последняя цифра
 числа Fi+2Fi+2.

Alg 2.3 Задача на программирование повышенной сложности: огромное число Фибоначчи по модулю. Последовательность Пизано
Даны целые числа 1≤n≤10181≤n≤1018 и 2≤m≤1052≤m≤105, необходимо найти остаток от деления nn-го числа Фибоначчи на mm.

Alg 2.4 По данным двум числам 1≤a,b≤2⋅1091≤a,b≤2⋅109 найдите их наибольший общий делитель. Алгоритм Эвклида

Alg 4.1 Задача на программирование: покрыть отрезки точками
По данным nn отрезкам необходимо найти множество точек минимального размера, для которого каждый из отрезков содержит 
хотя бы одну из точек.
В первой строке дано число 1≤n≤1001≤n≤100 отрезков. Каждая из последующих nn строк содержит по два числа 0≤l≤r≤1090≤l≤r≤109, 
задающих начало и конец отрезка. Выведите оптимальное число mm точек и сами mm точек. Если таких множеств точек несколько, 
выведите любое из них.

Alg 4.2 Задача на программирование: непрерывный рюкзак
Первая строка содержит количество предметов 1≤n≤1031≤n≤103 и вместимость рюкзака 0≤W≤2⋅1060≤W≤2⋅106. 
Каждая из следующих nn строк задаёт стоимость 0≤ci≤2⋅1060≤ci≤2⋅106 и объём 0<wi≤2⋅1060<wi≤2⋅106 предмета 
(nn, WW, cici, wiwi — целые числа). Выведите максимальную стоимость частей предметов (от каждого предмета можно 
отделить любую часть, стоимость и объём при этом пропорционально уменьшатся), помещающихся в данный рюкзак, 
с точностью не менее трёх знаков после запятой.

Alg4.3 По данной непустой строке ss длины не более 104104, состоящей из строчных букв латинского алфавита,
постройте оптимальный беспрефиксный код. В первой строке выведите количество различных букв kk,
встречающихся в строке, и размер получившейся закодированной строки. В следующих kk строках запишите коды букв
в формате "letter: code". В последней строке выведите закодированную строку.

Alg_4_4 Задача на программирование: декодирование Хаффмана
Восстановите строку по её коду и беспрефиксному коду символов. 
В первой строке входного файла заданы два целых числа kk и ll через пробел — количество различных букв, встречающихся
в строке, и размер получившейся закодированной строки, соответственно. В следующих kk строках записаны коды букв 
в формате "letter: code". Ни один код не является префиксом другого. Буквы могут быть перечислены в любом порядке. 
В качестве букв могут встречаться лишь строчные буквы латинского алфавита; каждая из этих букв встречается в строке 
хотя бы один раз. Наконец, в последней строке записана закодированная строка. Исходная строка и коды всех букв непусты. 
Заданный код таков, что закодированная строка имеет минимальный возможный размер.

Alg_4_5 Задача на программирование: очередь с приоритетами
Первая строка входа содержит число операций 1≤n≤1051≤n≤105. Каждая из последующих nn строк задают операцию одного
из следующих двух типов:
InsertInsert xx, где 0≤x≤1090≤x≤109 — целое число;
ExtractMaxExtractMax.
Первая операция добавляет число xx в очередь с приоритетами, вторая — извлекает максимальное число и выводит его.
В первой строке выходного файла выведите строку ss. Она должна состоять из строчных букв латинского алфавита.
Гарантируется, что длина правильного ответа не превосходит 104104 символов.

Alg_6_1 Задача на программирование: двоичный поиск
В первой строке даны целое число 1≤n≤1051≤n≤105 и массив A[1…n]A[1…n] из nn различных натуральных чисел,
не превышающих 109109, в порядке возрастания, во второй — целое число 1≤k≤1051≤k≤105 и kk натуральных
чисел b1,…,bkb1,…,bk, не превышающих 109109. Для каждого ii от 1 до kk необходимо вывести индекс 1≤j≤n1≤j≤n,
для которого A[j]=biA[j]=bi, или −1−1, если такого jj нет.

PyBase_1 Реализуйте программу, которая будет эмулировать работу с пространствами имен. Необходимо реализовать поддержку
 создания пространств имен и добавление в них переменных.
В данной задаче у каждого пространства имен есть уникальный текстовый идентификатор – его имя.
Вашей программе на вход подаются следующие запросы:
create <namespace> <parent> –  создать новое пространство имен с именем <namespace> внутри пространства <parent>
add <namespace> <var> – добавить в пространство <namespace> переменную <var>
get <namespace> <var> – получить имя пространства, из которого будет взята переменная <var> при запросе из 
пространства <namespace>, или None, если такого пространства не существует

PythonBase_3_3 В этой задаче вам необходимо воспользоваться API сайта numbersapi.com
Вам дается набор чисел. Для каждого из чисел необходимо узнать, существует ли интересный математический факт
об этом числе.
Для каждого числа выведите Interesting, если для числа существует интересный факт, и Boring иначе.
Выводите информацию об интересности чисел в таком же порядке, в каком следуют числа во входном файле.

PythonBase_3_4 В этой задаче вам необходимо воспользоваться API сайта numbersapi.com
Вам дается набор чисел. Для каждого из чисел необходимо узнать, существует ли интересный математический факт об этом числе.
Для каждого числа выведите Interesting, если для числа существует интересный факт, и Boring иначе.
Выводите информацию об интересности чисел в таком же порядке, в каком следуют числа во входном файле.

PythonBase_3_5 В этой задаче вам необходимо воспользоваться API сайта artsy.net
API проекта Artsy предоставляет информацию о некоторых деятелях искусства, их работах, выставках.
В рамках данной задачи вам понадобятся сведения о деятелях искусства (назовем их, условно, художники).
Вам даны идентификаторы художников в базе Artsy.
Для каждого идентификатора получите информацию о имени художника и годе рождения.
Выведите имена художников в порядке неубывания года рождения. В случае если у художников одинаковый
год рождения, выведите их имена в лексикографическом порядке.

PythonBase_3_6 Вам дано описание пирамиды из кубиков в формате XML.
Кубики могут быть трех цветов: красный (red), зеленый (green) и синий (blue﻿).
Для каждого кубика известны его цвет, и известны кубики, расположенные прямо под ним.
Введем понятие ценности для кубиков. Самый верхний кубик, соответствующий корню XML документа имеет ценность 1.
Кубики, расположенные прямо под ним, имеют ценность 2. Кубики, расположенные прямо под нижележащими кубиками,
имеют ценность 3. И т. д.
Ценность цвета равна сумме ценностей всех кубиков этого цвета.
Выведите через пробел три числа: ценности красного, зеленого и синего цветов.